   

你好，我是孔令飞。今天，我们继续学习非编码类规范中的 Commit 规范。

我们在做代码开发时，经常需要提交代码，提交代码时需要填写 Commit Message（提交说明），否则就不允许提交。

而在实际开发中，我发现每个研发人员提交 Commit Message 的格式可以说是五花八门，有用中文的、有用英文的，甚至有的直接填写“11111”。这样的 Commit Message，时间久了可能连提交者自己都看不懂所表述的修改内容，更别说给别人看了。

所以在 Go 项目开发时，一个好的 Commit Message 至关重要：

*   可以使自己或者其他开发人员能够**清晰地知道每个 commit 的变更内容**，方便快速浏览变更历史，比如可以直接略过文档类型或者格式化类型的代码变更。
*   可以基于这些 Commit Message **进行过滤查找**，比如只查找某个版本新增的功能：`git log --oneline --grep "^feat|^fix|^perf"`。
*   可以基于规范化的 Commit Message **生成 Change Log**。
*   可以依据某些类型的 Commit Message **触发构建或者发布流程**，比如当 type 类型为 feat、fix 时我们才触发 CI 流程。
*   **确定语义化版本的版本号**。比如 `fix` 类型可以映射为 PATCH 版本，`feat` 类型可以映射为 MINOR 版本。带有 `BREAKING CHANGE` 的 commit，可以映射为 MAJOR 版本。在这门课里，我就是通过这种方式来自动生成版本号。

总结来说，一个好的 Commit Message 规范可以使 Commit Message 的可读性更好，并且可以实现自动化。那究竟如何写一个易读的 Commit Message 呢？

接下来，我们来看下如何规范 Commit Message。另外，除了 Commit Message 之外，我还会介绍跟 Commit 相关的 3 个重点，以及如何通过自动化流程来保证 Commit Message 的规范化。

Commit Message 的规范有哪些？
----------------------

毫无疑问，我们可以根据需要自己来制定 Commit Message 规范，但是我更建议你采用开源社区中比较成熟的规范。一方面，可以避免重复造轮子，提高工作效率。另一方面，这些规范是经过大量开发者验证的，是科学、合理的。

目前，社区有多种 Commit Message 的规范，例如 jQuery、Angular 等。我将这些规范及其格式绘制成下面一张图片，供你参考：

![](assets/c090bd82c2d14631bc26ccaa52276d0e.jpg)

在这些规范中，Angular 规范在功能上能够满足开发者 commit 需求，在格式上清晰易读，目前也是用得最多的。

Angular 规范其实是一种语义化的提交规范（Semantic Commit Messages），所谓语义化的提交规范包含以下内容：

*   Commit Message 是语义化的：Commit Message 都会被归为一个有意义的类型，用来说明本次 commit 的类型。
*   Commit Message 是规范化的：Commit Message 遵循预先定义好的规范，比如 Commit Message 格式固定、都属于某个类型，这些规范不仅可被开发者识别也可以被工具识别。

为了方便你理解 Angular 规范，我们直接看一个遵循 Angular 规范的 commit 历史记录，见下图：

![](assets/710c3f2ba7b24017b6de04589c775da8.jpg)

再来看一个完整的符合 Angular 规范的 Commit Message，如下图所示：

![](assets/a18bf0fad3814222b13523619d008688.jpg)

通过上面 2 张图，我们可以看到符合 Angular Commit Message 规范的 commit 都是有一定格式，有一定语义的。

那我们该**怎么写出符合 Angular 规范的 Commit Message 呢**？

在 Angular 规范中，Commit Message 包含三个部分，分别是 **Header**、**Body** 和 **Footer**，格式如下：

```
<type>[optional scope]: <description>
// 空行
[optional body]
// 空行
[optional footer(s)]
```

其中，Header是必需的，Body和Footer可以省略。在以上规范中，`<scope>`必须用括号 `()` 括起来， `<type>[<scope>]` 后必须紧跟冒号 ，冒号后必须紧跟空格，2 个空行也是必需的。

在实际开发中，为了使 Commit Message 在 GitHub 或者其他 Git 工具上更加易读，我们往往会限制每行 message 的长度。根据需要，可以限制为 50/72/100 个字符，这里我将长度限制在 72 个字符以内（也有一些开发者会将长度限制为 100，你可根据需要自行选择）。

以下是一个符合 Angular 规范的 Commit Message：

```
fix($compile): couple of unit tests for IE9
# Please enter the Commit Message for your changes. Lines starting
# with '#' will be ignored, and an empty message aborts the commit.
# On branch master
# Changes to be committed:
# ...

Older IEs serialize html uppercased, but IE9 does not...
Would be better to expect case insensitive, unfortunately jasmine does
not allow to user regexps for throw expectations.

Closes #392
Breaks foo.bar api, foo.baz should be used instead
```

接下来，我们详细看看 Angular 规范中 Commit Message 的三个部分。

### Header

Header 部分只有一行，包括三个字段：type（必选）、scope（可选）和 subject（必选）。

我们先来说 **type**，它用来说明 commit 的类型。为了方便记忆，我把这些类型做了归纳，它们主要可以归为 Development 和 Production 共两类。它们的含义是：

*   Development：这类修改一般是项目管理类的变更，不会影响最终用户和生产环境的代码，比如 CI 流程、构建方式等的修改。遇到这类修改，通常也意味着可以免测发布。
*   Production：这类修改会影响最终的用户和生产环境的代码。所以对于这种改动，我们一定要慎重，并在提交前做好充分的测试。

我在这里列出了 Angular 规范中的常见 type 和它们所属的类别，你在提交 Commit Message 的时候，一定要注意区分它的类别。举个例子，我们在做 Code Review 时，如果遇到 Production 类型的代码，一定要认真 Review，因为这种类型，会影响到现网用户的使用和现网应用的功能。

![](assets/efc195aa75ee43a78626dc06ff2dfaa4.jpg)

有这么多 type，我们该如何确定一个 commit 所属的 type 呢？这里我们可以通过下面这张图来确定。

![](assets/4aaa87fb06924e9380f3e1d28aac124b.jpg)

如果我们变更了应用代码，比如某个 Go 函数代码，那这次修改属于代码类。在代码类中，有 4 种具有明确变更意图的类型：feat、fix、perf 和 style；如果我们的代码变更不属于这 4 类，那就全都归为 refactor 类，也就是优化代码。

如果我们变更了非应用代码，例如更改了文档，那它属于非代码类。在非代码类中，有 3 种具有明确变更意图的类型：test、ci、docs；如果我们的非代码变更不属于这 3 类，那就全部归入到 chore 类。

Angular 的 Commit Message 规范提供了大部分的 type，在实际开发中，我们可以使用部分 type，或者扩展添加我们自己的 type。但无论选择哪种方式，**我们一定要保证一个项目中的 type 类型一致。**

接下来，我们说说 Header 的第二个字段 **scope**。

scope 是用来说明 commit 的影响范围的，它必须是名词。显然，不同项目会有不同的 scope。在项目初期，我们可以设置一些粒度比较大的 scope，比如可以按组件名或者功能来设置 scope；后续，如果项目有变动或者有新功能，我们可以再用追加的方式添加新的 scope。

我们这门课采用的 scope，主要是根据组件名和功能来设置的。例如，支持 apiserver、authzserver、user 这些 scope。

**这里想强调的是，scope 不适合设置太具体的值**。太具体的话，一方面会导致项目有太多的 scope，难以维护。另一方面，开发者也难以确定 commit 属于哪个具体的 scope，导致错放 scope，反而会使 scope 失去了分类的意义。

当然了，在指定 scope 时，也需要遵循我们预先规划的 scope，所以我们要将 scope 文档化，放在类似 devel 这类文档中。这一点你可以参考下 IAM 项目的 scope 文档： [IAM commit message scope](https://github.com/marmotedu/iam/blob/master/docs/devel/zh-CN/scope.md) 。

最后，我们再说说 **subject。**

subject 是 commit 的简短描述，必须以动词开头、使用现在时。比如，我们可以用 change，却不能用 changed 或 changes，而且这个动词的第一个字母必须是小写。通过这个动词，我们可以明确地知道 commit 所执行的操作。此外我们还要注意，subject 的结尾不能加英文句号。

### Body

Header 对 commit 做了高度概括，可以方便我们查看 Commit Message。那我们如何知道具体做了哪些变更呢？答案就是，可以通过 Body 部分，它是对本次 commit 的更详细描述，是可选的。

Body 部分可以分成多行，而且格式也比较自由。不过，和 Header 里的 一样，它也要以动词开头，使用现在时。此外，它还必须 **要包括修改的动机**，以及 **和跟上一版本相比的改动点**。

我在下面给出了一个范例，你可以看看：

```
The body is mandatory for all commits except for those of scope "docs". When the body is required it must be at least 20 characters long.
```

### Footer

Footer 部分不是必选的，可以根据需要来选择，主要用来说明本次 commit 导致的后果。在实际应用中，Footer 通常用来说明不兼容的改动和关闭的 Issue 列表，格式如下：

```
BREAKING CHANGE: <breaking change summary>
// 空行
<breaking change description + migration instructions>
// 空行
// 空行
Fixes #<issue number>
```

接下来，我给你详细说明下这两种情况：

*   不兼容的改动：如果当前代码跟上一个版本不兼容，需要在 Footer 部分，以 `BREAKING CHANG:` 开头，后面跟上不兼容改动的摘要。Footer 的其他部分需要说明变动的描述、变动的理由和迁移方法，例如：

```
BREAKING CHANGE: isolate scope bindings definition has changed and
    the inject option for the directive controller injection was removed.

    To migrate the code follow the example below:

    Before:

    scope: {
      myAttr: 'attribute',
    }

    After:

    scope: {
      myAttr: '@',
    }
    The removed `inject` wasn't generaly useful for directives so there should be no code using it.
```

*   关闭的 Issue 列表：关闭的 Bug 需要在 Footer 部分新建一行，并以 Closes 开头列出，例如：`Closes #123`。如果关闭了多个 Issue，可以这样列出：`Closes #123, #432, #886`。例如:

```
 Change pause version value to a constant for image
    
    Closes #1137
```

### Revert Commit

除了 **Header**、**Body** 和 **Footer 这 3 个部分，**Commit Message 还有一种特殊情况：如果当前 commit 还原了先前的 commit，则应以 `revert:` 开头，后跟还原的 commit 的 Header。而且，在 Body 中必须写成 `This reverts commit <hash>` ，其中 hash 是要还原的 commit 的 SHA 标识。例如：

```
revert: feat(iam-apiserver): add 'Host' option

This reverts commit 079360c7cfc830ea8a6e13f4c8b8114febc9b48a.
```

为了更好地遵循 Angular 规范，建议你在提交代码时养成不用 `git commit -m`，即不用-m 选项的习惯，而是直接用 `git commit` 或者 `git commit -a` 进入交互界面编辑 Commit Message。这样可以更好地格式化 Commit Message。

但是除了 Commit Message 规范之外，在代码提交时，我们还需要关注 3 个重点内容：提交频率、合并提交和 Commit Message 修改。

Commit 相关的 3 个重要内容
------------------

我们先来看下提交频率。

### 提交频率

在实际项目开发中，如果是个人项目，随意 commit 可能影响不大，但如果是多人开发的项目，随意 commit 不仅会让 Commit Message 变得难以理解，还会让其他研发同事觉得你不专业。因此，我们要规定 commit 的提交频率。

那到底什么时候进行 commit 最好呢？

我认为主要可以分成两种情况。一种情况是，只要我对项目进行了修改，一通过测试就立即 commit。比如修复完一个 bug、开发完一个小功能，或者开发完一个完整的功能，测试通过后就提交。另一种情况是，我们规定一个时间，定期提交。这里我建议代码下班前固定提交一次，并且要确保本地未提交的代码，延期不超过 1 天。这样，如果本地代码丢失，可以尽可能减少丢失的代码量。

按照上面 2 种方式提交代码，你可能会觉得代码 commit 比较多，看起来比较随意。或者说，我们想等开发完一个完整的功能之后，放在一个 commit 中一起提交。这时候，我们可以在最后合并代码或者提交 Pull Request 前，执行 `git rebase -i` 合并之前的所有 commit。

那么如何合并 commit 呢？接下来，我来详细说说。

### 合并提交

合并提交，就是将多个 commit 合并为一个 commit 提交。这里，我建议你把新的 commit 合并到主干时，只保留 2~3 个 commit 记录。那具体怎么做呢？

在 Git 中，我们主要使用 git rebase 命令来合并。git rebase 也是我们日后开发需要经常使用的一个命令，所以我们一定要掌握好它的使用方法。

**git rebase 命令介绍**

git rebase 的最大作用是它可以重写历史。

我们通常会通过 `git rebase -i <commit ID>`使用 git rebase 命令，`-i` 参数表示交互（interactive），该命令会进入到一个交互界面中，其实就是 Vim 编辑器。在该界面中，我们可以对里面的 commit 做一些操作，交互界面如图所示：

![](assets/3d903372aac24f268daec9415c0fa557.jpg)

这个交互界面会首先列出给定`<commit ID>`之前（不包括 ，越下面越新）的所有 commit，每个 commit 前面有一个操作命令，默认是 pick。我们可以选择不同的 commit，并修改 commit 前面的命令，来对该 commit 执行不同的变更操作。

git rebase 支持的变更操作如下：

![](assets/5064436f5b2245a78436aab900ef53de.jpg)

在上面的 7 个命令中，squash 和 fixup 可以用来合并 commit。例如用 squash 来合并，我们只需要把要合并的 commit 前面的动词，改成 squash（或者 s）即可。你可以看看下面的示例：

```
pick 07c5abd Introduce OpenPGP and teach basic usage
s de9b1eb Fix PostChecker::Post#urls
s 3e7ee36 Hey kids, stop all the highlighting
pick fa20af3 git interactive rebase, squash, amend
```

rebase 后，第 2 行和第 3 行的 commit 都会合并到第 1 行的 commit。这个时候，我们提交的信息会同时包含这三个 commit 的提交信息：

```
# This is a combination of 3 commits.
# The first commit's message is:
Introduce OpenPGP and teach basic usage

# This is the 2ndCommit Message:
Fix PostChecker::Post#urls

# This is the 3rdCommit Message:
Hey kids, stop all the highlighting
```

如果我们将第 3 行的 squash 命令改成 fixup 命令：

```
pick 07c5abd Introduce OpenPGP and teach basic usage
s de9b1eb Fix PostChecker::Post#urls
f 3e7ee36 Hey kids, stop all the highlighting
pick fa20af3 git interactive rebase, squash, amend
```

rebase 后，还是会生成两个 commit，第 2 行和第 3 行的 commit，都合并到第 1 行的 commit。但是，新的提交信息里面，第 3 行 commit 的提交信息会被注释掉：

```
# This is a combination of 3 commits.
# The first commit's message is:
Introduce OpenPGP and teach basic usage

# This is the 2ndCommit Message:
Fix PostChecker::Post#urls

# This is the 3rdCommit Message:
# Hey kids, stop all the highlighting
```

除此之外，我们在使用 git rebase 进行操作的时候，还需要注意以下几点：

*   删除某个 commit 行，则该 commit 会丢失掉。
*   删除所有的 commit 行，则 rebase 会被终止掉。
*   可以对 commits 进行排序，git 会从上到下进行合并。

为了加深你的理解，我给你完整演示一遍合并提交。

**合并提交操作示例**

假设我们需要研发一个新的模块：user，用来在平台里进行用户的注册、登录、注销等操作，当模块完成开发和测试后，需要合并到主干分支，具体步骤如下。

**首先，我们新建一个分支**。我们需要先基于 master 分支新建并切换到 feature 分支：

```
$ git checkout -b feature/user
Switched to a new branch 'feature/user'
```

这是我们的所有 commit 历史：

```
$ git log --oneline
7157e9e docs(docs): append test line 'update3' to README.md
5a26aa2 docs(docs): append test line 'update2' to README.md
55892fa docs(docs): append test line 'update1' to README.md
89651d4 docs(doc): add README.md
```

**接着，我们在** `feature/user`分支进行功能的开发和测试，并遵循规范提交 commit，功能开发并测试完成后，Git 仓库的 commit 记录如下：

```
$ git log --oneline
4ee51d6 docs(user): update user/README.md
176ba5d docs(user): update user/README.md
5e829f8 docs(user): add README.md for user
f40929f feat(user): add delete user function
fc70a21 feat(user): add create user function
7157e9e docs(docs): append test line 'update3' to README.md
5a26aa2 docs(docs): append test line 'update2' to README.md
55892fa docs(docs): append test line 'update1' to README.md
89651d4 docs(doc): add README.md
```

可以看到我们提交了 5 个 commit。接下来，我们需要将 `feature/user`分支的改动合并到 master 分支，但是 5 个 commit 太多了，我们想将这些 commit 合并后再提交到 master 分支。

**接着，我们合并所有 commit**。在上一步中，我们知道 `fc70a21`是 `feature/user`分支的第一个 commit ID，其父 commit ID 是 `7157e9e`，我们需要将`7157e9e`之前的所有分支 进行合并，这时我们可以执行：

```
$ git rebase -i 7157e9e
```

执行命令后，我们会进入到一个交互界面，在该界面中，我们可以将需要合并的 4 个 commit，都执行 squash 操作，如下图所示：

![](assets/70ea34fa405042509813361acff34d49.jpg)

修改完成后执行`:wq` 保存，会跳转到一个新的交互页面，在该页面，我们可以编辑 Commit Message，编辑后的内容如下图所示：

![](assets/247a3454fd8246b1b05a4e8c0b79c5a0.jpg)

`#`开头的行是 git 的注释，我们可以忽略掉，在 rebase 后，这些行将会消失掉。修改完成后执行`:wq` 保存，就完成了合并提交操作。

除此之外，这里有 2 个点需要我们注意：

*   `git rebase -i <commid ID>`这里的 一定要是需要合并 commit 中最旧 commit 的父 commit ID。
*   我们希望将 feature/user 分支的 5 个 commit 合并到一个 commit，在 git rebase 时，需要保证其中最新的一个 commit 是 pick 状态，这样我们才可以将其他 4 个 commit 合并进去。

**然后，我们用如下命令来检查 commits 是否成功合并**。可以看到，我们成功将 5 个 commit 合并成为了一个 commit：`d6b17e0`。

```
$ git log --oneline
d6b17e0 feat(user): add user module with all function implements
7157e9e docs(docs): append test line 'update3' to README.md
5a26aa2 docs(docs): append test line 'update2' to README.md
55892fa docs(docs): append test line 'update1' to README.md
89651d4 docs(doc): add README.md
```

**最后，我们就可以将 feature 分支** `feature/user` 的改动合并到主干分支，从而完成新功能的开发**。**

```
$ git checkout master
$ git merge feature/user
$ git log --oneline
d6b17e0 feat(user): add user module with all function implements
7157e9e docs(docs): append test line 'update3' to README.md
5a26aa2 docs(docs): append test line 'update2' to README.md
55892fa docs(docs): append test line 'update1' to README.md
89651d4 docs(doc): add README.md
```

这里给你一个小提示，如果你有太多的 commit 需要合并，那么可以试试这种方式：先撤销过去的 commit，然后再建一个新的。

```
$ git reset HEAD~3
$ git add .
$ git commit -am "feat(user): add user resource"
```

需要说明一点：除了 commit 实在太多的时候，一般情况下我不建议用这种方法，有点粗暴，而且之前提交的 Commit Message 都要重新整理一遍。

### 修改 Commit Message

即使我们有了 Commit Message 规范，但仍然可能会遇到提交的 Commit Message 不符合规范的情况，这个时候就需要我们能够修改之前某次 commit 的 Commit Message。

具体来说，我们有两种修改方法，分别对应两种不同情况：

1.  git commit --amend：修改最近一次 commit 的 message；
2.  git rebase -i：修改某次 commit 的 message。

接下来，我们分别来说这两种方法。

**git commit --amend：修改最近一次 commit 的 message**

有时候，我们刚提交完一个 commit，但是发现 commit 的描述不符合规范或者需要纠正，这时候，我们可以通过 `git commit --amend` 命令来修改刚刚提交 commit 的 Commit Message。具体修改步骤如下：

1.  查看当前分支的日志记录。

```
$ git log –oneline
418bd4 docs(docs): append test line 'update$i' to README.md
89651d4 docs(doc): add README.md
```

可以看到，最近一次的 Commit Message 是 `docs(docs): append test line 'update$i' to README.md`，其中 `update$i` 正常应该是 `update1`。

2.  更新最近一次提交的 Commit Message

在当前 Git 仓库下执行命令：`git commit --amend`，后会进入一个交互界面，在交互界面中，修改最近一次的 Commit Message，如下图所示：

![](assets/a26259ea424541f3bb79813831b55a11.jpg)

修改完成后执行:wq 保存，退出编辑器之后，会在命令行显示，该 commit 的 message 的更新结果如下：

```
[master 55892fa] docs(docs): append test line 'update1' to README.md
 Date: Fri Sep 18 13:40:42 2020 +0800
 1 file changed, 1 insertion(+)
```

3.  查看最近一次的 Commit Message 是否被更新

```
$ git log --oneline
55892fa docs(docs): append test line 'update1' to README.md
89651d4 docs(doc): add README.md
```

可以看到最近一次 commit 的 message 成功被修改为期望的内容。

**git rebase -i：修改某次 commit 的 message**

如果我们想修改的 Commit Message 不是最近一次的 Commit Message，可以通过 `git rebase -i <父 commit ID>`命令来修改。这个命令在实际开发中使用频率比较高，我们一定要掌握。具体来说，使用它主要分为 4 步。

1.  查看当前分支的日志记录。

```
$ git log --oneline
1d6289f docs(docs): append test line 'update3' to README.md
a38f808 docs(docs): append test line 'update$i' to README.md
55892fa docs(docs): append test line 'update1' to README.md
89651d4 docs(doc): add README.md
```

可以看到倒数第 3 次提交的 Commit Message 是：`docs(docs): append test line 'update$i' to README.md`，其中 update$i 正常应该是 update2。

2.  修改倒数第 3 次提交 commit 的 message。

在 Git 仓库下直接执行命令 `git rebase -i 55892fa`，然后会进入一个交互界面。在交互界面中，修改最近一次的 Commit Message。这里我们使用 reword 或者 r，保留倒数第3次的变更信息，但是修改其 message，如下图所示：

![](assets/7baa0f1cca01433b9ae33e833cbe5de8.jpg)

修改完成后执行`:wq` 保存，还会跳转到一个新的交互页面，如下图所示：

![](assets/dccde0bb2b634449b5f8347b33e825bd.jpg)

修改完成后执行`:wq` 保存，退出编辑器之后，会在命令行显示该 commit 的 message 的更新结果：

```
[detached HEAD 5a26aa2] docs(docs): append test line 'update2' to README.md
 Date: Fri Sep 18 13:45:54 2020 +0800
 1 file changed, 1 insertion(+)
Successfully rebased and updated refs/heads/master.
```

`Successfully rebased and updated refs/heads/master.`说明 rebase 成功，其实这里完成了两个步骤：更新 message，更新该 commit 的 HEAD 指针。

注意：这里一定要传入想要变更 Commit Message 的父 commit ID：`git rebase -i <父 commit ID>`。

3.  查看倒数第 3 次 commit 的 message 是否被更新。

```
$ git log --oneline
7157e9e docs(docs): append test line 'update3' to README.md
5a26aa2 docs(docs): append test line 'update2' to README.md
55892fa docs(docs): append test line 'update1' to README.md
89651d4 docs(doc): add README.md
```

可以看到，倒数第 3 次 commit 的 message 成功被修改为期望的内容。

这里有两点需要你注意：

*   Commit Message 是 commit 数据结构中的一个属性，如果 Commit Message 有变更，则 commit ID 一定会变，`git commit --amend` 只会变更最近一次的 commit ID，但是 `git rebase -i` 会变更父 commit ID 之后所有提交的 commit ID。
*   如果当前分支有未 commit 的代码，需要先执行 `git stash` 将工作状态进行暂存，当修改完成后再执行 `git stash pop` 恢复之前的工作状态。

Commit Message 规范自动化
--------------------

其实，到这里我们也就意识到了一点：Commit Message 规范如果靠文档去约束，就会严重依赖开发者的代码素养，并不能真正保证提交的 commit 是符合规范的。

那么，有没有一种方式可以确保我们提交的 Commit Message 一定是符合规范的呢？有的，我们可以通过一些工具，来自动化地生成和检查 Commit Message 是否符合规范。

另外，既然 Commit Message 是规范的，那么我们能不能利用这些规范来实现一些更酷的功能呢？答案是有的，我将可以围绕着 Commit Message 实现的一些自动化功能绘制成了下面一张图。

![](assets/0914d7f6a2ac45c7b11b7e339cc7d1c2.jpg)

这些自动化功能可以分为以下 2 类：

*   Commit Message 生成和检查功能：生成符合 Angular 规范的 Commit Message、Commit Message 提交前检查、历史 Commit Message 检查。
*   基于 Commit Message 自动生成 CHANGELOG 和 SemVer 的工具。

我们可以通过下面这 5 个工具自动的完成上面的功能：

*   [commitizen-go](https://github.com/lintingzhen/commitizen-go)：使你进入交互模式，并根据提示生成 Commit Message，然后提交。
*   commit-msg：githooks，在 commit-msg 中，指定检查的规则，commit-msg 是个脚本，可以根据需要自己写脚本实现。这门课的 commit-msg 调用了 go-gitlint 来进行检查。
*   [go-gitlint](https://github.com/llorllale/go-gitlint)：检查历史提交的 Commit Message 是否符合 Angular 规范，可以将该工具添加在 CI 流程中，确保 Commit Message 都是符合规范的。
*   [gsemver](https://github.com/arnaud-deprez/gsemver)：语义化版本自动生成工具。
*   [git-chglog](https://github.com/git-chglog/git-chglog)：根据 Commit Message 生成 CHANGELOG。

这些工具你先有个印象就好了，在后面的课程内容中，我会带你通过实际使用来熟悉它们的用法。

总结
--

今天我向你介绍了 Commit Message 规范，主要讲了业界使用最多的 Angular 规范。

Angular 规范中，Commit Message 包含三个部分：Header、Body 和 Footer。Header 对 commit 做了高度概括，Body 部分是对本次 commit 的更详细描述，Footer 部分主要用来说明本次 commit 导致的后果。格式如下：

```
<type>[optional scope]: <description>
// 空行
[optional body]
// 空行
[optional footer(s)]
```

另外，我们也需要控制 commit 的提交频率，比如可以在开发完一个功能、修复完一个 bug、下班前提交 commit。

最后，我们也需要掌握一些常见的提交操作，例如通过 `git rebase -i` 来合并提交 commit，通过 `git commit --amend` 或 `git rebase -i` 来修改 commit message。

课后练习
----

1.  新建一个 git repository，提交 4 个符合 Angular 规范的 Commit Message，并合并前 2 次提交。
2.  使用 git-chglog 工具来生成 CHANGEOG，使用 gsemver 工具来生成语义化版本号。

期待在留言区看到你的思考和答案，也欢迎和我一起探讨关于规范设计的问题，我们下一讲见！